---
title: «Сисой Великий»
layout: post
next: /public/korabli/skoryy
previous: /public/korabli/sinop
---

«Сисой Великий»  
Строительство броненосца «Сисой Великий» началось 25 июля 1891 г., однако официальной датой закладки считается 7 мая 1892 г. 21 декабря 1891 г. он был зачислен в списки флота, а 20 мая 1894 г. спущен на воду. Длина броненосца составляла 105 м, максимальная ширина 21 м, осадка 6,7 м, максимальная скорость 16 узлов. Толщина брони до 406 мм. Вооружение: четыре — 305-мм, шесть — 152-мм, 12 — 47-мм, десять — 37-мм одноствольных, четыре — 37-мм пятиствольных, два — 64-мм десантных орудия, шесть надводных торпедных аппаратов.  
23 сентября в Кронштадте состоялись предварительные испытания корабля, на которых он развил скорость 15,5 узлов. В связи с греко-турецкой войной оснащение броненосца было ускорено. Результатом этого форсирования стали некоторые значительные недоделки. Несмотря на это броненосец ушёл в Средиземное море.   
  
![](/assets/img/sisoy_velikiy.gif)  
  
Недостатки конструкции наскоро сооружённого корабля проявили себя уже во время вторых учебных стрельб: после выстрела из кормовой башни, в ней произошёл сильнейший взрыв, унесший 22 человеческих жизни. Также значительными были технические повреждения корабля. Позже специальной комиссией было выяснено, что причиной взрыва стал отказ механизма закрытия затвора. Проверка выявила большое количество других существенных недостатков в конструкции корабля.   
Тем временем усложнилась ситуация на Дальнем Востоке: возникла реальная опасность военного конфликта с Японией. Уже в 1897 году туда были направлены крейсеры «Россия» и «Владимир Мономах», а также броненосцы «Наварин» и «Сисой Великий». 16 марта 1898 года «Сисой Великий» прибыл в Порт-Артур. В 1902 году «Сисой Великий» в составе флотилии российских кораблей вернулся в Балтийское море и отправился в Кронштадт для ремонта. Ремонт затянулся и не был окончен даже к началу русско-японской войны (1904 г.). В итоге ремонт снова был произведён в спешке и с недоделками. В таком состоянии броненосец и отправился на Дальний Восток.  
1 мая 1905 года объединенная русская эскадра вышла из бухты Куа-бе в свой последний поход. Днём 14 мая в Корейском проливе произошло столкновение с японским флотом, известное как Цусимское сражение. В результате нескольких точных попаданий на «Сисое Великом» вышел из строя механизм вращения носовой башни, начался пожар. Пожар удалось потушить, но из-за пробоин корабль получил сильный крен. Сильные повреждения не позволили броненосцу уйти от настигавших его более совершенных японских кораблей.  
Повреждения корабля были настолько серьёзны, что долго продержаться на плаву он не мог. Командир корабля, с целью спасения команды принял решение сдаться. Японцы подошли к броненосцу и попытались взять его на буксир, но безуспешно. Вскоре после того, как экипаж «Сисоя Великого» перешёл на японское судно, броненосец перевернулся и пошёл ко дну.  
 